%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - I]
    On considère une pièce dont la probabilité d'avoir pile est de $0,3$.
    \begin{enumerate}
      \item On lance la pièce $10$ fois. Quelle est la probabilité d'obtenir $3$ piles ?
      \item On lance la pièce jusqu'à obtenir pile. Combien en moyenne effectuera-t-on de lancer ?
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Soit $X$ la variable aléatoire dénombrant le nombre de pile obtenu sur $10$ lancers. Puisqu'il s'agit d'une répétition successive et indépendante d'une loi de Bernoulli de paramètre $0,3$, on en déduit que $X\suit \mathcal{B}(10;0,3)$. Ainsi,
            $$\PP(X=3) = \binom{10}{3} (0,3)^3 (1-0,3)^{10-3}\approx 0,2668$$
      \item Soit $Y$ le nombre de lancers effectués avant d'obtenir le premier pile. Par construction, $Y \suit \mathcal{G}(0,3)$. Par définition et théorème, le nombre moyen de lancers effectués est donc
            $$\esperance(Y)=\frac{1}{0,3} = \frac{10}{3}$$
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
